% ==============================================================================
% TCC - Romulo de Angelis Vitoi
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Este capítulo aborda alguns resultados da Engenharia de Requisitos para a construção do SisPreço. Na Seção~\ref{sec-requisitos-escopo} é apresentado o minimundo do projeto; na Seção~\ref{sec-requisitos-casos-de-uso} é apresentado o diagrama de casos de uso; e na Seção~\ref{sec-requisitos-diagrama-de-classes} é apresentado o diagrama de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais, regras de negócio e descrições detalhadas dos casos de uso podem ser encontrados no \textbf{Documento de Especificação de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final desta monografia.


\section{Descrição do Escopo do Projeto}
\label{sec-requisitos-escopo}

O Incaper (Instituto Capixaba de Pesquisa, Assistência Técnica e Extensão Rural) necessita de um sistema de informação para melhorar um processo existente de levantamento de preços de produtos e geração de relatórios. O propósito deste sistema é eliminar planilhas que são utilizadas atualmente e concentrar os dados em um banco de dados a fim de facilitar sua manipulação para a geração de relatórios mais complexos e de uma fácil visualização de dados históricos.

Ao abrir o sistema, o usuário não autenticado (visitante) será redirecionado para a página inicial, onde só possui acesso a uma funcionalidade do sistema, a consulta de preços. Existem dois tipos diferentes de relatórios de consulta de preços, a saber: Consulta de Preços Detalhada e Série Histórica de Preços.

Usuários devem poder personalizar os relatórios que desejam gerar. Para a consulta de preços detalhada deve ser possível selecionar os produtos, municípios, ano, meses e semanas. No relatório de série histórica de preço deve ser possível selecionar os produtos, municípios, ano inicial, ano final e a periodicidade dos valores: anual, mensal ou semanal. Todos os campos de personalização dos relatórios devem ser obrigatórios e em caso de campos de múltipla escolha, os mesmos devem estar pré-selecionados com todas as opções.

A princípio, os relatórios serão exibidos no formato de tabelas pela interface \textit{Web} e poderão ser exportados no formato CSV.

Um usuário não autenticado poderá se autenticar utilizando um provedor de identidades do Incaper, provando sua identidade. O sistema deve ter acesso aos dados do usuário, incluindo o seu papel. Existem dois tipos de papéis: Administrador e Servidor.

Caso o usuário autenticado seja um Administrador, o mesmo deve ter acesso a três funcionalidades adicionais: a definição de produtos que participarão do levantamento de preços em um município, a consulta dos levantamentos de preços realizados e a definição de preços mínimos e máximos para produtos.

Anualmente, o IBGE fornece dados de produção agrícola, pecuária e de silvicultura para os municípios do estado do Espírito Santo. Um Administrador deve ser capaz de importar estes dados no sistema para que os mesmos sejam utilizados no auxílio da definição de produtos a participarem do levantamento de preços em um município. Ao tentar importar dados repetidos ou inválidos, o sistema deve alertar ao Administrador quais são as entradas problemáticas e avisá-lo que as mesmas não serão importadas.

A definição de produtos que participam do levantamento de preços pode ser realizada apenas por um Administrador e deve utilizar os dados de produção do ano anterior para sugerir os produtos participantes. O produto deve ser sugerido para participar do levantamento de preços em um município se este município está dentro do grupo dos 70\% maiores produtores deste produto no estado.

Os Administradores devem poder consultar qual Servidor realizou um levantamento de preços, fornecendo o produto, ano, mês, semana e município do levantamento.

Servidores e Administradores devem ter acesso ao levantamento de preços. O levantamento de preços é realizado selecionando um dos municípios disponíveis, que serão determinados pela alocação de municípios do Servidor, um dos produtos disponíveis para o município escolhido, que serão determinados pelo Administrador, um produtor e inserindo o preço do produto. O valor inserido para o preço do produto deve ser validado de acordo com o intervalo de preços definido por um Administrador para o produto selecionado. A alocação de municípios do Servidor deve ser uma das informações fornecidas pelo provedor de identidades. Servidores precisam coletar pelo menos três amostras de preços de um mesmo produto em um município, ele deverá ser alertado caso ainda não tenha fornecido a quantidade mínima de três amostras. Caso o Servidor tente realizar um levantamento repetido, o valor do preço deve ser atualizado ao invés de ser contabilizado como um novo levantamento. Esta funcionalidade, em particular, deve também estar disponível em uma aplicação para dispositivos móveis para facilitar a inserção de dados pelos Servidores em campo.

O Incaper possui dados com as informações de produtos, beneficiários (produtores) e municípios que devem ser utilizadas no sistema. Apenas municípios do estado do Espírito Santo devem estar disponíveis no sistema. Cada beneficiário está associado a um município.

A definição de preços mínimos e máximos para produtos é utilizada parar minimizar os erros com a entrada de dados de preços por parte dos Servidores. O Administrador deve poder visualizar a faixa de valores definidas atualmente para os diversos produtos do sistema e deve poder definir uma nova faixa de valores aceitáveis.


\section{Diagrama de Casos de Uso}
\label{sec-requisitos-casos-de-uso}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. No contexto deste projeto, foram detectados três tipos de atores: usuários não autenticados (Usuários), funcionários de escritórios municipais do Incaper (Servidores) e funcionários do escritório estadual do Incaper (Administradores). A Figura~\ref{figura-casos-de-uso} apresenta os casos de uso do sistema com os três tipos de atores.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/requisitos/casosdeuso.pdf}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do sistema.}
	\label{figura-casos-de-uso}
\end{figure}

Administradores têm acesso a todas fucionalidades do sistema. Eles são responsáveis pela definição de quais produtos devem participar do levantamento de preços em um município, pela definição dos preços máximos e mínimos dos produtos para reduzir erros de digitação dos Servidores, por importar os dados de produção fornecidos pelo IBGE que auxiliam na definição de produtos para o levantamento e, por fim, podem consultar qual Servidor realizou um determinado levantamento de preço caso ele detecte algum valor incorreto.

Servidores são os atores responsáveis pelo levantamento de preços. Os valores informados por eles são os dados que serão utilizados posteriormente para a geração dos relatórios.

Usuários não autenticados só possuem acesso aos relatórios de preços e podem consultar os relatórios de séries históricas e de preços detalhados.

Maiores informações e detalhes sobre os casos de uso podem ser consultados no \textbf{Documento de Análise de Requisitos} que está disponível no Apêndice ao final desta monografia.



\section{Diagrama de Classes}
\label{sec-requisitos-diagrama-de-classes}

A Figura~\ref{figura-diagrama-classes} exibe o diagrama de classes do sistema. A classe \emph{Levantamento} é o ponto principal do sistema, é ela a responsável por representar os levantamentos de preços que serão realizados pelos Servidores, e é com ela que serão calculados os preços para a geração dos relatórios. As demais classes servem de apoio tanto para o processo de levantamento de preços quanto para a geração de relatórios. As classes do \textit{namespace} \emph{Incaper} são classes que representam os dados fornecidos pelo Incaper ao SisPreço.

Um \emph{Levantamento} é realizado para um determinado \emph{Produto}, sendo seu preço fornecido por um \emph{Beneficiário}, que por sua vez pertence a um \emph{Município}. A definição de quais produtos participam do levantamento de preços em um determinado município é dado pela classe \emph{Produto para Levantamento}. A classe \emph{Produção} representa os dados de produção importados do IBGE, que servem de auxílio para a definição dos produtos que participam do levantamento.

A classe \emph{Unidade Federativa} serve unicamente para identificar a qual estado um município pertence. O Incaper fornece dados de municípios de todo o Brasil, mas o SisPreço só necessita dos municípios do estado do Espírito Santo.

Um \emph{Produto} possui uma \emph{Unidade de Medida} que é utilizada como parâmetro para a definição de preço de um produto, por exemplo: enquanto o preço da Banana é dado por kg, o preço do Café é dado por saca de 60 kg.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/requisitos/diagramaclasses.pdf}
	\caption{Diagrama de Classes do sistema.}
	\label{figura-diagrama-classes}
\end{figure}
